摩根士丹利拒絕中國實習生遠程訪問該行網絡

華爾街銀行摩根士丹利(Morgan Stanley)已禁止其在華實習生遠程登錄該行的虛擬網絡。目前，外國企業越來越擔心北京方面嚴格的網絡安全規定。

中國的網絡安全法律制度涉及方方面面，從數據存儲方式、使用的硬件種類，到可以在網上發布怎樣的內容，違反者將受到嚴厲的處罰。

兩位知情人士告訴英國《金融時報》，摩根士丹利安排其在華實習生到其中國辦事處工作，而沒有給予他們在家遠程辦公的權限。目前，該公司80%的員工已重返工作崗位。

這兩位知情人士表示，這些在華實習生最初像摩根士丹利全球各地的同行一樣，被安排參加虛擬項目。

其中一位人士表示，摩根士丹利的這一決定與外界對中國網絡安全制度的擔憂有關。在這位人士匿名發表這番言論之際，跨國企業正在擔心會激化中國與西方國家之間本已緊張的關係。另一位知情人士補充稱，該行在華技術系統的潛在漏洞也令人擔憂。

化險諮詢(Control Risks)駐上海監管專家卡莉•拉姆齊(Carly Ramsey)表示，中國政府不斷出台新規，為其2017年頒布的網絡安全法補充更多細節。這其中包括6月1日出台的一項規定，詳細規定了關鍵信息基礎設施要如何接受國家安全審查。銀行也要遵守於今年生效的、關於跨境共享客戶數據的特定行業新規。

她表示：“網絡安全規定通常非常嚴格，懲罰措施可能很嚴厲，而銀行是一個明確的執法目標。”她補充稱，企業可能不想對實習生進行複雜規則的培訓，然後讓他們在無人監督的環境下進行遠程訪問。

企業應對其係統用戶所做的一切違反規定的行為或發布的任何違反規定的內容負責。一位律師表示，那些企業不太了解的實習生、以及在無監督情況下遠程在家辦公的實習生，會構成特別的風險。

摩根士丹利拒絕其在華實習生遠程訪問該行網絡的決定，使它成為了其美國同行中的異類。

知情人士表示，高盛(Goldman Sachs)為中國提供遠程訪問使用的認證解決方案與其在世界其他地區使用的認證方案相同，不依賴於虛擬網絡訪問。包括花旗集團(Citigroup)和摩根大通(JPMorgan Chase)在內的其他美國大型銀行也在中國提供了遠程訪問和虛擬實習機會。

網絡安全威脅是美中關係惡化的一個關鍵因素。

這場疫情打亂了銀行傳統上8至10週的沉浸式實習項目。銀行已被迫要求其全球大部分員工離開辦公室，包括實習生。

摩根士丹利發言人表示：“隨著新冠疫情的形勢逐漸穩定，我們已經能夠為我們今年的在華暑期實習生提供現場實習機會。”他拒絕就網絡安全規定在這一決定中所發揮的作用置評，也不願透露該行是否對其技術系統的安全性感到擔憂。

其中一位熟悉摩根士丹利情況的人士向英國《金融時報》表示，鑑於中國網絡安全制度的複雜性，讓實習生在虛擬網絡上僅工作幾個月是沒有意義的。

另一位知情人士稱，摩根士丹利變得更加關注其技術系統易受中國不良分子攻擊的隱患，並決定在今年的實習生於6月29日開始實習的前幾週不給予他們遠程訪問的權限。

另一家美國大型銀行表示，其在華系統經常受到網絡攻擊，且攻擊規模比其在其他許多國家中遭到的攻擊的規模“大得多”。

高盛、美國銀行(Bank of America)、摩根大通和花旗集團均拒絕就其做法置評。

譯者/何黎